\input{../reptemp}

\begin{document}
\mytitle{連結リスト、スタック、キュー}{5}{11}{16}{30}


\section{連結リスト}

\subsection{実験の方針}
ダミーセルを用いず、先頭セルを作ることで素朴な連結リストを実装した。

\subsection{実装コードおよびコードの説明}

\mylisting{List.java}

\begin{itemize}
	\item 2行目
	
		先頭セルを宣言する。クラス変数として宣言しているため、\lstinline|main()|メソッド内で再び宣言する必要はない。
	
	\item 3行目

		セルのポインタ部となるインスタンス変数を宣言する。

	\item 4行目

		セルのデータ部が格納する整数値を入れるインスタンス変数を宣言する。

	\item 6～9行目

		コンストラクタの定義。

	\item 11～13行目

		\lstinline|insertCell()|メソッドの定義。

	\item 15～17行目

		\lstinline|insertCellTop()|メソッドの定義。

	\item 19～21行目

		\lstinline|deleteCell()|メソッドの定義。

	\item 23～25行目

		\lstinline|deleteCellTop()|メソッドの定義。

	\item 27～35行目

		\lstinline|display()|メソッドの定義。\lstinline|head|から\lstinline|data|を一つずつ出力していき、\lstinline|l.next|が\lstinline|null|になるまで繰り返す。
\end{itemize}

\subsection{実行結果}

コンパイル、実行すると以下の結果が得られた。

\begin{result}{実行結果}
1 2 3 
1 3 
3 
8 3 5 4 
\end{result}

\subsection{考察}
\subsubsection{工夫点}
講義ページの例ではコンストラクタを用いなかったが、本プログラムではコンストラクタを用いることで工数を減らした。

\subsubsection{問題点}

\lstinline|display()|メソッドにおいて、{\tt data + 空白}という形で逐次出力されるので、最後の出力にも(不要な)空白が挿入されてしまう。これについては、{\tt data + 空白}を文字列として保持し、逐次連結していき、出力の直前に最後の空白を削除するなどで解決できる。

\subsubsection{実行結果について}
実行結果については、課題通りの結果が得られた。


\section{キュー、リングバッファ}

\subsection{実験の方針}
キューは\lstinline|ArrayList|ライブラリを用いてそこに格納していく。次に値を格納する位置、値が格納されている個数を保持することで\lstinline|ArrayList|を配列のような扱いに近づけたり、実装の一部を容易にしている。


\subsection{実装コードおよびコードの説明}
\mylisting{QueueArray.java}

\begin{itemize}
	\item 1行目

		\lstinline|ArrayList|ライブラリを\lstinline|import|している。

	\item 5行目

		キューの長さを格納する変数\lstinline|length|、次に整数が格納されるキューの番地を示す変数\lstinline|top|、 キューに格納されている整数の数を示す変数\lstinline|stored|を宣言する。

	\item 6行目
		
		キューのもととなる\lstinline|queue|を宣言する。

	\item 8～13行目

		コンストラクタを宣言する。ここで\lstinline|queue|などのメンバ変数を初期化する。
	
	\item 15～26行目

		\lstinline|enqueue()|メソッドの定義。第1引数\lstinline|val|をキューに格納し、\lstinline|stored|、\lstinline|top|をインクリメントする。ここで\lstinline|top|と\lstinline|length|が同じ時、\lstinline|top|を0にすることでリングバッファたらしめている。

	\item 28～40行目

		\lstinline|dequeue()|メソッドの定義。\lstinline|queue|の0番目の値を取り出し、\lstinline|stored|をデクリメントする。

	\item 42～48行目

		\lstinline|display()|メソッドの定義。45行目にて、\lstinline|quque|からStreamを生成し、\lstinline|forEach()|メソッドに\lstinline|System.out.printf()|メソッドを渡すことで\lstinline|queue|の中を列挙している。

\end{itemize}


\subsection{実行結果}

コンパイル、実行すると以下の結果が得られた。

\begin{result}{実行結果}
1 2 3 4 5 
1
2
3
4
5
EMPTY
ERROR: this queue is not empty.
ERROR: this queue is not empty.
ERROR: this queue is not empty.
1 2 3 4 5 6 7 8 9 
1
2 3 4 5 6 7 8 9 
2 3 4 5 6 7 8 9 10 
1 
\end{result}

\subsection{考察}
\subsubsection{工夫点}

\lstinline|ArrayList|に一部処理を渡すことで工数を減らした。

また、Java8の新機能であるStream APIを用いることで、シンプルでモダンな記述を可能にした。

\subsubsection{問題点}

\subsubsection{実行結果について}

実行結果については、課題通りの結果が得られた。

\section{双方向循環リスト}
\subsection{実装の方針}
\lstinline|ListDL|クラスのインスタンス生成時に\lstinline|this|を自身の次のセル、前のセルとし、そこを拡張していくことで循環性を獲得した。

\subsection{実装コードおよびコードの説明}

\mylisting{ListDL.java}

\mylisting{ListDLMain.java}

\begin{itemize}
	\item 2、3行目

		前のセル、次のセルを指す\lstinline|prev|、\lstinline|next|、セルのデータ部(\lstinline|Integer|型)を格納する\lstinline|data|を\lstinline|private|で宣言する。
	
	\item 5～9行目

		コンストラクタの定義。引数がなければデータには\lstinline|null|が入る。

	\item 11～16行目

		\lstinline|insertPrev()|メソッドの定義。

	\item 18～23行目

		\lstinline|insertNext()|メソッドの定義。

	\item 25～37行目

		\lstinline|deletePrev()|メソッドの定義。\lstinline|this.prev.data == null|のとき、\lstinline|this|のメンバ変数を\lstinline|this.prev|に代入していき、\lstinline|this.prev.next.prev|の参照を\lstinline|this.prev|にすることで\lstinline|this.prev|への参照を外している。

	\item 39～45行目

		\lstinline|deleteNext()|メソッドの定義。\lstinline|this.next.data == null|のときの処理を\lstinline|deletePrev()|メソッドにコールバックしている。

	\item 47～51行目

		\lstinline|search()|メソッドの定義。\lstinline|this|から再帰的にリニアサーチしていき、見つからなければ\lstinline|null|を返す。可変長引数を持ち、再帰呼出しの時に\lstinline|l.next|を渡す。

	\item 53～62行目

		\lstinline|display()|メソッドの定義。\lstinline|search()|メソッドと同じ要領で\lstinline|this|から\lstinline|data|を出力していく。
\end{itemize}

\subsection{実行結果}

コンパイル、実行すると以下の結果が得られた。

\begin{result}{実行結果}
null 1 2 4 5 
null 1 2 3 4 5 
1 2 3 4 5 
1 2 3 4 
WARN: this cell is not linked
\end{result}

\subsection{考察}

\subsubsection{工夫点}
整数値に\lstinline|Integer|型を用いることで、インスタンス生成時に\lstinline|data|を\lstinline|null|で初期化できるようにし、ダミーセルの\lstinline|data|への参照を可能にしている。

コンストラクタや、再帰を用いる\lstinline|search()|メソッドと\lstinline|display()|メソッドに可変長引数を用いることで、テレスコーピングを廃し一つのメソッドで記述できた。

\subsubsection{問題点}
\lstinline|insertPrev()|メソッドと\lstinline|insertNext()|メソッドを比較すると、共通化できそうな部分があるように見えるので、もうすこし抽象化して共通部分を新たなメソッドに落とし込むことでシンプルな記述にしたい。

\subsubsection{実行結果について}
実行結果については、課題通りの結果が得られた。

\section{総称型の双方向循環リスト}
\subsection{実装の方針}
ListDL.javaの\lstinline|data|を\lstinline|Object|型として宣言することで、任意のオブジェクトを\lstinline|data|として保持できるようにした。セルに入るデータが総称型であること以外はListDL.javaと同じ実装である。

\subsection{実装コードおよびコードの説明}

\mylisting{ListDLGeneric.java}

\mylisting{ListDLGenericMain.java}

\begin{itemize}
	\item 2、3行目

		前のセル、次のセルを指す\lstinline|prev|、\lstinline|next|、セルのデータ部(\lstinline|Object|型)を格納する\lstinline|data|を\lstinline|private|で宣言する。
	
	\item 5～10行目

		コンストラクタの定義。総称型の可変長引数を取るにあたりヒープ汚染の警告に対して\lstinline|@SafeVarargs|を記述している。
\end{itemize}

\subsection{実行結果}
コンパイル、実行すると以下の結果が得られた。

\begin{result}{実行結果}
null ListDLGeneric@659e0bfd 1 a true 
null ListDLGeneric@659e0bfd 1 java.lang.Object@2a139a55 a true 
ListDLGeneric@659e0bfd 1 java.lang.Object@2a139a55 a true 
ListDLGeneric@659e0bfd 1 java.lang.Object@2a139a55 true 
WARN: this cell is not linked
\end{result}

\subsection{考察}
\subsubsection{工夫点}
\lstinline|data|を\lstinline|Object|型として宣言し、ListDL.javaでは\lstinline|Integer|型を返すメソッドを、ジェネリクスを用いることにより総称型を扱えるようにした。

\subsubsection{実行結果について}
実行結果については、課題通りの結果が得られた。

また、\lstinline|Object|型を\lstinline|System.out.printf()|メソッドに渡すと、宣言時につけられた任意のオブジェクトIDが出力されるため、毎回実行結果と同じものが得られるとは限らない。

\section{配列とリストの相互変換、ファイルの読み書き}
\subsection{実装の方針}
\lstinline|readFromArray()|メソッドは、受け取った配列を\lstinline|forEach()|メソッドでひとつずつ取っていく素朴な実装にした。

\lstinline|writeToArray()|メソッドはリストを\lstinline|ArrayList|に変換し、\lstinline|asArray|で配列にして返す方法をとった。

\subsection{実装コードおよびコードの説明}

\mylisting{ListDLMod.java}
\mylisting{ListDLModMain.java}

\begin{itemize}
	\item 1～3行目

		Stream APIやファイルIOなどをつかうためのライブラリを読み込んでいる。

	\item 69～78行目

		\lstinline|readFromArray()|メソッドの定義。受け取った配列を\lstinline|Stream|型に変換し、\lstinline|forEach()|メソッドに無名関数\lstinline|e -> ret.insertPrev(new ListDLMod(e))|を渡してリストを生成する。

	\item 80～88行目

		\lstinline|writeToArray()|メソッドの定義。引数なしで呼ばれた時に\lstinline|ArrayList|を生成し、引数ありの同メソッドに渡す。\lstinline|ArrayList|にリストの各セルのデータを順序通り再帰的に渡し、\lstinline|toArray()|メソッドでそれを配列にして戻り値とする。

	\item 90～107行目

		\lstinline|readFromFile()|メソッドの定義。ファイルelementsから1行ずつ読み込み、\lstinline|integer|型に変換してセルを生成する。

	\item 109～125行目

		\lstinline|writeToFile()|メソッドの定義。引数なしで呼ばれた時、\lstinline|PrintWriter|を生成し同メソッドに渡す。セルが1周するまでデータをファイルelementsに書き込む。
\end{itemize}

\subsection{実行結果}

コンパイル、実行すると以下の結果が得られた。

\begin{result}{実行結果}
null 1 2 4 5 
null 1 2 3 4 5 
null 2 3 4 5 
null 3 4 5 
1 2 3 4 5 
WARN: this cell is not linked
1 2 3 4 5 
\end{result}

\mylisting[numbers=none]{elements}

\subsection{考察}
\subsubsection{工夫点}
\lstinline|readFromArray()|メソッドにStream APIを用いたことで簡潔な記述になった。

\subsubsection{問題点}
メソッド中に同じような部分が多くあり、もう少し抽象化することで共通部分をひとつのメソッドにまとめコードを短くすべき。

\subsubsection{実行結果について}

実行結果については、課題通りの結果が得られた。

\end{document}
